\chapter{Techniques}

    \section{Matrix}

        %%% Matrix creation %%%
        \subsection{Creazione della matrice} 
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node [left] at (0,0){
                        \begin{minipage}{90pt}
                            \begin{center}
                                Matrice sparsa\\
                                46.483 x 208.321
                            \end{center}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \draw [ultra thick] [->] (0,0) -- (3,0);
                    \node [right] at (3,0){
                        \begin{minipage}{100pt}
                            \begin{center}
                                Circa 30 recensioni per utente
                            \end{center}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \end{tikzpicture}\\[20pt]
                    
                    \begin{tcolorbox}
                        La matrice ha 1.349.351 votazioni e un numero complessivo 
                        di locazioni pari a:
                        \begin{center}
                            $208.321 \times 46.483 = 9.683.385.043$ \\
                        \end{center}
                        Quindi solo lo 0.01\% della matrice viene valorizzato 
                        (0.0003\% se consideriamo la matrice completa).
                    \end{tcolorbox}

                    \begin{tikzpicture}
                        \node at (0,0){
                            \begin{minipage}{.55\linewidth}


                            \end{minipage}
                        };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (3.1,0.7) -- (3.1,-0.7) node [black,midway,xshift=1cm] {Ratings};
                    \end{tikzpicture}
                    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
                        \hline
                        & $Item_1$ & $Item_2$ & ... & $Item_n$ \\            
                        \hline
                        $User_1$ & 0.00 & 3.00 & ... & 5.00 \\
                        \hline
                        $User_2$ & 0.00 & 0.00 & ... & 5.00 \\
                        \hline
                        ... & ... & ... & ... & ... \\
                        \hline
                        $User_n$ & 3.00 & 1.00 & ... & 4.00 \\
                        \hline
                        \end{tabular}
                \end{center}



        %%% Matrix creation %%%
        \subsection{Librerie per la gestione della matrice} 
            \begin{center}
                Per gestire al meglio una matrice così grande ed al 
                contempo molto sparsa~\cite{2} è stata utilizzata la libreria
                \textbf{scipy}~\cite{3} 

                \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    import scipy.sparse as sps
    from scipy.io import mmio as io

    # allocates matrix in memory - lil (row-based LInked List sparse matrix)
    matrix = sps.lil_matrix((tot_users, tot_items), dtype=np.int)

    # export matrix
    io.mmwrite(matrix_path, matrix)

    # import matrix - csr (Compressed Sparse Row matrix)
    matrix = io.mmread(matrix).tocsr()
                \end{lstlisting}
            \end{center}

            Considerato che la matrice viene codificata come un set 
            di tuple della forma: $(coordinate,\ votazione)$, risulta molto 
            \lq\lq leggera\rq\rq\ sotto il profilo della memoria 
            (70 MB per il dataset completo).\\[5pt] 
            
            Si è quindi optato per esportarla in un file 
            per poterla importare al bisogno.     


    \section{Collaborative filtering}


        %%% Collaborative filtering metrics and techniques %%%
        \subsection{Metriche e tecniche di filtraggio collaborativo} 

        \begin{center}
            Metriche di somiglianza degli utenti
                \begin{itemize}
                    \item MSE - Mean Squared Error ($\checkmark$)
                    \item Proximity Measure ($\checkmark$)
                    \item Person Correlation Coefficient ($\checkmark$)
                    \item Mean-adjusted Cosine Similarity
                \end{itemize}
        
            Algoritmi di predizione
                \begin{itemize}
                    \item User Similarity based Prediction ($\checkmark$)
                    \item Item Similarity based Prediction
                    \item Item based One-Slope Predictor
                \end{itemize}
        
            Metriche di somiglianza dei prodotti
                \begin{itemize}
                    \item Cosine Similarity ($\checkmark$)
                    \item Mean-adjusted Cosine Similarity
                \end{itemize}
        \end{center}


        %%% Some results... %%%
        \subsection{Alcuni risultati}
            \begin{center}
                \begin{minipage}{.9\linewidth}
                    \begin{center}
                        Consideriamo l'utente generico \textbf{A3KROYMQ61M7A} ($User_0$), 
                        andremo a calcolare i seguenti indici di similarità:\\[10pt]
                    

                                \begin{enumerate}
                                    \item[(1)] Mse 
                                    \item[(2)] Proximity Measure 
                                    \item[(3)] Person's Correlation 
                                \end{enumerate} 
                                \begin{equation}\begin{split}
                                        & mse(u_a,u_b) = \frac{\sum^n_{i=1} (r_{bi} - r_{a_i})^2}
                                        {n}\\
                                \end{split}\end{equation}
                                \begin{equation}\begin{split}
                                    AS(u_a, u_b) = \frac
                                        { \sum^n_{i=1} p(r_{bi}, r_{ai})}
                                        { n }\cdot log_2(n)\\
                                \end{split}\end{equation}
                                \begin{equation}\begin{split}
                                        & \rho(a,b) = \frac
                                        {\sum_p(r_{ap} - \overline{r_a})(r_{bp} - \overline{r_b})}
                                        {\sqrt{\sum_p(r_{ap} - \overline{r_a})^2 \cdot \sum_p (r_{bp} -\overline{r_b})^2}}\\
                                \end{split}\end{equation}
    
                    \end{center}
                \end{minipage}
            \end{center}


        %%% Mean Square Error %%%
        \subsection{Mean Squared Error}
            \begin{center}
                \begin{minipage}{.9\linewidth}
                    Utenti simili (guide) a $User_0$ \\[5pt]                
                    \begin{enumerate}
                        \item[$\bullet$] A17FLIUHSEQC8D ($User_1$)
                        \item[$\bullet$] A3LDSD574010LM ($User_2$) 
                        \item[$\bullet$] A2ZMICV8B9QABW ($User_3$)
                    \end{enumerate} 

                    \begin{center}   
                        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                        \hline
                        & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                        \hline
                        $User_0$ & 0.02180 & 0.022066 & 0.02206 \\
                        \hline
                        \end{tabular}
                        \captionof{table}{Scarto} 

                        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                        \hline
                        & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                        \hline
                        $User_0$ & 8 & 0 & 0 \\
                        \hline
                        \end{tabular}
                        \captionof{table}{Numero di prodotti in comune} 
                    \end{center}
                \end{minipage}
            \end{center}


        %%% Analisi del risultato %%%
        \subsection{Analisi del risultato}
            \begin{center}
                \begin{enumerate}
                    \item[$\bullet$] Dopo l’esecuzione di un’analisi con \textbf{Mean Squared Error} è risultato che alcuni 
                    utenti, pur non avendo item in comune con $User_0$, risultavano più simili
                    rispetto ad altri che invece avevano oltre 20 item in comune.
                    \item[$\bullet$] $User_2$ e $User_3$ hanno dato solo voti pari a 1 e non hanno in comune nessun item con $User_0$,
                    per questa ragione il loro scarto quadratico è basso  
                    \item[$\bullet$] $User_1$ invece ha 8 item in comune ma la differenza tra le votazioni date da $User_0$ e $User_1$ differiscono massimo di una unità, tenendo lo scarto basso
                \end{enumerate}
            \end{center}
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{lll}
                                & $User_1$ & $User_0$ \\
                                \lq\lq B001DHXT7U\rq\rq	    &   \lq\lq 5.0\rq\rq 	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B001JAHQGG\rq\rq	    &   \lq\lq 1.0\rq\rq	&   \lq\lq 2.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B001S86IYK\rq\rq	    &   \lq\lq 5.0\rq\rq	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B002JIOOAS\rq\rq	    &   \lq\lq 4.0\rq\rq	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B0030Y12BO\rq\rq	    &   \lq\lq 3.0\rq\rq	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B003KSO3R0\rq\rq	    &   \lq\lq 4.0\rq\rq	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B00471JT0K\rq\rq	    &   \lq\lq 3.0\rq\rq	&   \lq\lq 4.0\rq\rq    \\
                                \lq\lq B004MLEYV4\rq\rq	    &   \lq\lq 2.0\rq\rq	&   \lq\lq 3.0\rq\rq    \\
                            \end{tabular}
                        \end{minipage}
                    };
                \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (1.8,1.2) -- (1.8,-1.4) node [black,midway,xshift=1.7cm] {Scarto massimo == 1};
                \end{tikzpicture}
            \end{center}

        %%% Analisi del risultato %%%
        \subsection{Considerazione MSE}

            \begin{tikzpicture}
                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.99\linewidth}
                        \begin{tcolorbox}
                            Paradossalmente è probabile che se un utente ha comprato pochi item e li ha valutati negativamente (1.00, 2.00) risulterà 
                            più simile ad un altro utente con il quale non ha in comune nessun item. Questo perché le basse votazioni date dall’utente alzano di poco il valore del nominatore della formula dell’MSE
                        \end{tcolorbox}
                    \end{minipage}
                };

                \draw [thick] [->] (0,-0.9) -- (0,-1.7);

                \draw [orange](-0.6,-1.7) 
                    rectangle (0.5,-2.1);

                \node at (0,-2){
                    \begin{minipage}{.55\linewidth}
                        $sim(u_a,u_k) = \frac{\sum^n_{i=1} (v_{ki} - v_{ai})^2}{n}$
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}


        %%% Matrix creation %%%
        \subsection{Computazione di MSE} 
            \begin{center}
                Per computare l'indice MSE è stata utilizzata la libreria:
                \textbf{sklearn}~\cite{4} 
        
                        \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from sklearn.metrics import mean_squared_error
    import numpy as np

    nrow = np.shape(self._mtx)[0]
    
    for i in range(0,nrow):
        sim = mean_squared_error(mtx[i,:].toarray(), mtx[index,:].toarray())
                        \end{lstlisting}
                    \end{center}
        
 
        %%% Proximity measure %%%
        \subsection{Proximity measure}
            \begin{center}

                Utenti simili (guide) a $User_0$ 
                    \begin{itemize}
                        \item A16CZRQL23NOIW ($User_1$)
                        \item A20EEWWSFMZ1PN ($User_2$)
                        \item A39CX0EE4BZCZC ($User_3$)
                    \end{itemize}

                \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                \hline
                & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                \hline
                $User_0$ & 12,45 & 12,18 & 11,79 \\
                \hline
                \end{tabular}
                \captionof{table}{Proximity measure} 

                \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                \hline
                & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                \hline
                $User_0$ & 27 & 28 & 27 \\
                \hline
                \end{tabular}
                \captionof{table}{Prodotti in comune} 
            \end{center}
    

        %%% Proximity measure %%%
        \subsection{Considerazioni Proximity}
            \begin{center}
                La somiglianza tra due utenti aumenta, all’aumentare degli item comprati da entrambi gli utenti. \\[10pt]

                Maggiore è il numero di item in comune e maggiore è la probabilità che essi 
                abbiano simili votazioni (e quindi che gli utenti presi in considerazione siano simili), portando ad una similarità maggiore tra i due
            \end{center}

        %%% Matrix creation %%%
        \subsection{Computazione di Proximity Similarity} 
            \begin{center}

                Non sono state trovate librerie che implementassero 
                questa metrica pertanto è stata implementata da zero 
                partendo dalla formula: 

                \begin{equation}\begin{split}
                    AS(u_a, u_b) = \frac
                        { \sum^n_{i=1} p(r_{bi}, r_{ai})}
                        { n }\cdot log_2(n)\\
                \end{split}\end{equation}
            \end{center}
        

            %%% Pearson Similarity %%%
       \subsection{Pearson Similarity}
        
        \begin{center}
            Person$\_$alg($User_0$
                \begin{enumerate}
                    \item Normalizzo i valori delle funzioni passando da  
                        $[1,5]$ a $[0,1]$
                    \item Per ogni utente:
                    \begin{enumerate}
                    \item Computo l'indice di similarità di Pearson fra 
                        $User_0$ e $User_1$
                    \end{enumerate}
                \end{enumerate}

            \begin{minipage}{280pt}
                \begin{center}
                        Utenti simili a $User_0$
                            \begin{itemize}
                                \item A17FLIUHSEQC8D ($User_1$)
                                \item A7QNV4G4DXMQL ($User_2$)
                                \item A1BJYEMRX782D3 ($User_3$)
                            \end{itemize}

                            \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                            \hline
                            & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                            \hline
                            $User_0$ & 0.1197 & 0.1019 & 0.0986 \\
                            \hline
                            \end{tabular}
                        \captionof{table}{Similarità} 

                        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                            \hline
                            & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                            \hline
                            $User_0$ & 8 & 7 & 6 \\
                            \hline
                            \end{tabular}
                        \captionof{table}{Prodotti in comune} 
            \end{center}
            \end{minipage}
        \end{center}


    \subsection{Computazione di Pearson Similarity}

        \begin{center}
            Per computare l'indice MSE è stata utilizzata la libreria:
            \textbf{sklearn}, \textbf{scipy} e \textbf{numpy}~\cite{5}
    
                    \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from sklearn.metrics import mean_squared_error
    from sklearn.preprocessing import normalize
    import numpy as np
    from scipy import stats
    
    def pearsonf(self, index):

        nrow = np.shape(matrix)[0]

        # matrix normalization 
        mat = normalize(matrix)
        mat = mat.tolil()
        data = []

        for i in range(0, nrow):
            pear = stats.pearsonr(mat[index,:].toarray()[0], mat[i,:].toarray()[0])
            data.append((i,pear[0]))
        data.sort(key=lambda tup: tup[1], reverse=True)
        return data
                    \end{lstlisting}
                \end{center}

    %%% Cosine for users %%%
    \subsection{Cosine similarity per gli utenti}
        \begin{center}

            \begin{equation}\begin{split}
                cos<\vec{a}, \vec{b}> = \frac{\vec{a} \cdot \vec{b}}{|\vec{a}| * |\vec{b}|}
            \end{split}\end{equation}

            Utenti simili a $User_0$
                \begin{itemize}
                    \item A17FLIUHSEQC8D ($User_1$)
                    \item A7QNV4G4DXMQL ($User_2$)
                    \item A1BJYEMRX782D3 ($User_3$)
                \end{itemize}
                \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
                \hline
                & {$User_1$} & {$User_2$} & {$User_3$} \\            
                \hline
                $User_0$ & 0.1199 & 0.1099 & 0.0989 \\
                \hline
                \end{tabular}
            \captionof{table}{Cosine similarity} 
        \end{center}



    \subsection{Computazione di Cosine Similarity}

        \begin{center}
            Per computare l'indice Cosine Similarity è stata utilizzata la libreria:
            \textbf{sklearn}~\cite{6}
    
                    \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]

    from sklearn.metrics.pairwise import cosine_similarity

    cosine_similarity(matrix)
                    
                    \end{lstlisting}
                \end{center}

        %%% Cosine for users %%%
        \subsection{Considerazioni sugli indici: Cosine e Pearson}
            \begin{tcolorbox}\begin{center}
                L'indice di Pearson (AS) è tanto più grande quanto maggiore è il numero n di item
                recensiti da entrambi gli utenti presi in considerazione (da cui il fattore logaritmico!) 
                e quanto più alta risulta la somma dei valori di prossimità.
            \end{center}\end{tcolorbox}
            
            \begin{center}\begin{tcolorbox}
                La differenza tra Cosine e Pearson Similarity sta nel fatto che con Pearson viene
                tenuta in considerazione la media dei voti dall’utente.\\[5pt]

                Si noti come entrambe diano il medesimo risultato.\\[5pt]

                $User_1$ in entrambe le metriche risulta essere lo stesso (era anche lo $User_1$
                calcolato con MSE)
            \end{tcolorbox}\end{center}

    \section{Predictions}
        
        %%% User based prediction %%%
        \subsection{User based Predictions}
            \begin{center}

                Ingredienti\rq\rq\ della predizione 
                    \begin{itemize}
                        \item User
                        \item Item pivot
                        \item Numero arbitrario di guide
                    \end{itemize}

                \begin{enumerate}
                    \item[$\bullet$] Utente: A3KROYMQ61M7A 
                        (valutazione media data 3.44/5)
                    \item[$\bullet$] 5 Prodotti non acquistati da $User_0$
                    \item[$\bullet$] 10 guide 
                        (\fbox{osservazione}: aumentare indiscriminatamente il numero di guide 
                        (sopra ad una determinata soglia, variabile da dominio a dominio)
                        non serve a migliorare la precisione delle predizioni 
                        (anzi tende a produrre l'effetto contrario) poichè 
                        si vanno a considerare guide sempre più differenti 
                        rispetto all'utente corrente.
                \end{enumerate}
            
                    \begin{tabular}{|l|l|}
                        \hline
                        {Prodotto} & {Previsione} \\
                        \hline
                        1 & 3,7563 \\
                        \hline
                        2 & 3,2568 \\
                        \hline
                        3 & 4,1783 \\
                        \hline
                        4 & 3,9594 \\
                        \hline
                        5 & 3,9131 \\
                        \hline
                    \end{tabular}

            \end{center}


        %%% Testing phases %%%
        \subsection{Fasi di test}
                \begin{itemize}
                    \item Partizionamento causale dei prodotti 
                        (seguendo la regola dell'80-20) 
                    \item La partizione \lq\lq 80\rq\rq\ verrà utilizzata per il training 
                        del sistema che produrrà predizioni da testare sulla partizione \lq\lq 20\rq\rq 
                    \item In conclusione andremo a comparare i risultati con le votazioni effettive
                    \item Produzione di un ranking dei vari algoritmi (al variare delle varie soglie)
                \end{itemize}

                %%% Testing phases %%%
        \subsection{Predizioni risultanti da varie tecniche}
                Prediciamo 74 votazioni (20$\%$ di tutti le votazioni prodotte da $User_0$) con varie tecniche di raccomandazione. 
                La media delle differenze fra le votazioni predette e le votazioni effettive sono le seguenti:
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{itemize}
                                \item Mean Squared Error: 0.1355
                                \item Proximity measure: 0.1492
                                \item Pearson: 0.0922
                                \item Cosine: 0.1159
                            \end{itemize}
                        \end{minipage}
                    };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (1.8,0.8) -- (1.8,-0.8) node [black,midway,xshift=3.5cm] 
                    {
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            Formula: $\frac{\sum^n_{i=1} (r_i - p_i)}{n}$\\
                            con
                            \begin{itemize}
                                \item $r_i$ votazione realmente data
                                \item $p_i$ votazione prevista
                                \item $n$ numero totale di voti predetti
                            \end{itemize}
                        \end{minipage}
                    };
                \end{tikzpicture}

                